\subsubsection{Иммунная система с точки зрения организации обработки данных}
\label{sec:ais-data}


С точки зрения организации обработки данных иммунная система -- это
высокопараллельная структура \cite{cayzer}. В ней реализованы механизмы
обучения, памяти и ассоциативного поиска для решения задач распознавания и
классификации. В частности, иммунная система способна обучаться распознаванию
важных структур (антигенных пептидов); запоминанию уже встречавшихся структур и
использованию законов комбинаторики в рамках генных библиотек для эффективной
генерации детекторов структур (вариабельных участков молекул антител),
взаимодействующих с внешними антигенами и собственными клетками организма. При
этом реакция на антиген происходит не только на уровне отдельных распознающих
единиц, но и на системном уровне путем взаимного распознавания клонов
лимфоцитов в реакциях антиген-антитело. Таким образом, поведение иммунной
системы определяется всей совокупностью локальных сетевых взаимодействий.

Система иммунитета вызывает большой интерес вследствие ее важной роли в
поддержании целостности организма. Свойства иммунной системы служат
замечательным примером локальных адаптивных процессов, реализующих эффективные
глобальные реакции. Для объяснения механизмов иммунитета существует несколько
различных теорий (которые иногда противоречат друг другу). Опубликован ряд
имитационных моделей, описывающих реакции различных компонентов иммунной
защиты. Происходит расширение сферы применения новых методов решения прикладных
задач, основанных на принципах иммунологии. Эти методы имеют различные
названия: искусственные иммунные системы; системы, основанные на принципах
иммунитета; иммунологические вычисления, и т.д. Сфера их применения включает
следующие области (но не ограничивается ими) \cite{twycross}:


\begin{itemize}
    \item
        методы вычислений;
    \item
        когнитивные модели;
    \item
        искусственные иммунные системы для распознавания образов;
    \item
        методы обнаружения аномалий и неисправностей;
    \item
        мультиагентные системы;
    \item
        модели самоорганизации;
    \item
        модели коллективного интеллекта;
    \item
        системы поиска и оптимизации;
    \item
        модели автономных распределенных систем;
    \item
        модели искусственной жизни;
    \item
        системы компьютерной и интернет-безопасности;
    \item
        модели обучающихся систем;
    \item
        методы извлечения информации;
    \item
        искусственные иммунные системы для выявления подделок;
    \item
        методы обработки сигналов и изображений.
\end{itemize}

